IMAT
Analyse dp
Application mécanique, optimisation probabilités, géométrie algébrique, codage orthographique, informatique. Numérique.
imath.fr
Buchitte Guy
google scholar

\title {Analyse convexe et dualité en optimisation}
1. Principes généraux en optimisation
2. Analyse convexe
3. Problèmes en dualité (en dimension infinie)
4. Application en transport optimal

Problèmes du calcul des variations.
\section{Principes généraux en optimisation}
On considère des problèmes du type: $\inf\{F(u)|u\in X\}$, où $X$---espace vectoriel (Banach de dimension infinie)
$F:u\in X\rightarrow  ]-∞,+∞]$
\begin{itemize}
	\item Existence d'un minimisation ù
	\item Unicité?
	\item Conditions d'optimalisés
\end{itemize}
Nécessaire ou suffisante ou des deux.
Si dom $F≠ø$.
\begin{remark}
	Il existe une suite $(u_n)$ dans $X$ telle que 
	$\lim_{n\to∞}F(u_n)=\inf_X F$
\end{remark}
\begin{notations}
	$dom F=\{u\in X|F(u)<+∞\}$.
\end{notations}
Si dom $F≠ø$ $\Rightarrow$ $\inf F<+∞$. $\forall α>\inf F \exists u\in X tel que \inf_XF≤F(u)<α$. $(u_n)$ est une suite minimisante.


\section{Cas $X=\R^N$} % (fold)
\label{sec:cas_x_r_n}

% section cas_x_r_n (end)Cas $X=\R^N$. 
Soit $f:\R^N\rightarrow \R$ continue et $C$ une partie \underline{fermée, non vide} de $\R^N$.
	\begin{theorem}
		$f$ atteint son minimum sur $C$ sous l'une des conditions suivantes:
		\begin{enumerate}
			\item $C$ est bornée
			\item $\lim_{\norm{x}\rightarrow +∞}$ (coercitive)
		\end{enumerate}
	\end{theorem}
	\begin{proof}
		Soit $(x_n)$ une suite minimalé i.e. $x_n\in C$ et $f(x_n)\rightarrow  α:=\inf_Xf$.
		Cas i) $x_n\in C$ compact $\Rightarrow$ $\exists x_{n_k}$, $\exists \bar x | x_{n_k}\to\bar x$.
		Alors $α=\lim_{n\to∞}f(x_{n_k})=f(\bar x)$ par continuité de $f$ au pt $\bar x$
		Cas ii) Soit $β>α$. Puisque $f(x)\to+∞$ qd $n\norm{x}\to∞$ : $\exists R>0 | f(x)>β si \norm{x}≥R$.
		D'autre part $\exists N|\forall n≥N f(x_n)≤β$. Donc on a $\norm{x_n}≤R \forall n≥N$ et la suite $(x_n)$ est bornée.
		Donc $\exists x_{n_k}$, $\exists \bar x\in \R^N | x_{n_k}\to \bar x$.
		$x_{n_k}\in C$ fermé et $x_{n_k}\to \bar x |$ $\Rightarrow$ $\bar x\in C$.
		donc on a: $\bar x\in C$ et $f(x)=\lim_{k\to ∞} f(x_{n_k})=α=\inf_C f$
		Bien on a: $F:X\rightarrow ]-∞,+∞]$
	\end{proof}
	$F(x)= f(s)$ si $x\in C$ $+∞$ sinon, $X=\R^n$
	$\inf_C f=\inf_X F$.
	\begin{remark}
		Ici $F$ n'est pas continue mais dans les cas i) et ii), on a $\lim_{\norm{x}\to∞}F(x)=+∞$. En optimisation $f$ s'appelle le critère et $C$ est la contrainte.
		$F=f+δ_C$. Où $δ_C = 0$ si $x\in C$ et $+∞$ sinon.
	\end{remark}
	Mais $F$ vérifie la propriété $x_n\to x$ $\Rightarrow$ $\lim\inf_{n\to ∞} F(x_n)≥F(x)$
	($\lim\inf_{n\to∞}F(x)=\liminf_{n\to ∞}[f(x_n)+δ_C(x_n)]≥\underbrace{\lim\inf_{n\to∞} f(x_n)}_{f(x)}+\underbrace{\lim\inf_{n\to ∞}δ_C(x_n))}_{≥δ_C(x)}$)
	$\lim\inf_{n\to +∞} δ_C(x_n)\overset{?}≥δ_C(x)$. \underline{1er} cas $\lim\inf_{n\to ∞}δ_C(x_n)<+∞$. $\forall N\exists n> N\ x_n\in C$ $\Rightarrow$ $\exists x_{n_k}|x_{n_k}\in C \forall k$ $\Rightarrow$ $x\in C$ ($C$ est fermé) $\Rightarrow$ $δ_C(x)=0$. \underline{2me} cas $\lim\inf_{n\to ∞}δ_C(x_n)=+∞$ trivial.
	
	Autre preuve
	$x\in C $trivial $x\not\in C$ $\Rightarrow$ $\exists N|x_n\not\in C\ \forall n≥N$ $\Rightarrow$ $δ_C(x_n)=+∞ \forall n≥N$. 
	
	\begin{definition}
		$F: (X,d)\rightarrow ]-∞,+∞]$ espace métrique est demi-continue inférieure au point $x\in X$ si $\forallα<F(x) \exists R>0 | d(x,y)<R $$\Rightarrow$ $F(y)>α$ (on bien $\exists V$ ouvert contenant $x$ tel que $\inf_VF>α$)
	\end{definition}
	\begin{definition}
		$F$ est s.c.i sur $X$ (f.s.c. fermer semi-continuons) si $F$ est s.c.i. en tout point $x\in X$.
	\end{definition}
	\begin{lemme}
		$F$ est s.c.i. sur $X$ si et seulement si l'une des conditions suivantes est vérifié:
		\begin{enumerate}
			\item  $\forall R\in\R |\{F≤R\}$ est un fermé de $X$ ($\{F≤R\}=\{x\in X|F(u)≤R\}$)
			\item L'ensemble $\epi F=\{(u,x)\in X\times \R|F(u)≤α\}$ est fermé dans $X\times\R$.
			\item On a pour toute suite $(u_n)$ dans $X$ $u_n\to u$ $\Rightarrow$ $\lim\inf_{n\to ∞} F(u_n)≥F(u)$ 
		\end{enumerate}
	\end{lemme}
	$X=\R$
	$F(x)=\left\{\qty{0\text{, si }x≠0 \\-1\text{, si }x=0}\right.$ $\epi F=\{(x,α), F(x)≤α\}$. $F_n(x)=\left\{ \qty{0\text{, si }x≤0\text{ ou } x≥\frac 1n\\1-n\abs{x}\text{, si }0≤\abs{x}≤\frac 1n}\right.$.

\begin{theorem}
	Soit $F:X\rightarrow ]-∞,+∞]$ où $X$ est un e.v.n. local compact; $F$ s.c.i. et coercive alors F atteint son minimum et l'ensemble ses solutions $\Argmin F=\{u\in X| F(x)=\inf F\}$ est un compact non vide. 
\end{theorem}
\begin{proof}
	Soit $α_n$ une suite de de réels telle que: $α_{n+1}≤α_n$. $α_n\to \inf_XF α_n>\inf_X F$. Posons $K_n=\{u\in X|F(u)≤α_n\}$. On a:
	\begin{itemize}
		\item $K_n≠ø$ (car $α_n>\inf F$)
		\item $K_{n+1}\subset K_n$ (car $α_{n+1}<α_n$)
		\item $K_n$ fermé (car $F$ est s.c.i.)
	\end{itemize}
	Posons $K=\cap_{n=1}^{n=+∞}K_n$. Si $\lim_{\norm{u}\to+∞}F(u)=+∞$, alors $\exists R>0$. $K_n\subset\{\norm{u}≤R\}$ (c'est compact de $X$) $\forall n$. (car $\exists R>0 | \norm{u}>r$ $\Rightarrow$ $F(u)>α_n \forall n$)
	$(K_n)$ et une suite $\searrow$ de compacts non vides: $K_n$ est fermé borné
	Donc $K=\cap K_n$ est donc un compact non vide. Or $K=\{u\in X| F(u)≤α_n\forall n\} =\{u\in X| F(u)≤\inf_X F\}=\Argmin F$.
\end{proof}
\begin{problem}
	$X$ Banach $\dim X=+∞$ $\Rightarrow$ $X$ non local compact;
	Idée: utiliser une topologie $G$ plus faible que la topologie de la norme et telle que:
	\begin{itemize}
		\item $F$ est $G$ s.c.i. et $\forall α|\{F≤α\}$ est $G$-compact.
	\end{itemize}
\end{problem}
\section{Cas où $X$ est un Hilbert} % (fold)
\label{sec:cas_ou_x_est_un_hilbert}
\begin{rappel}
	$X$ Hilbert avec produit scalaire $(u|v)$ $\norm{u}=\sqrt{(u|u)}$. Soit $C$ \textsc{convexe} fermé non vide de $X$. $x\in X$ $f:y\in X\rightarrow \norm{x-y}$.
	$\inf_{y\in C} \norm{x-y}=d(x,C)$ distance de $x$ à $C$.
\end{rappel}
\begin{theorem}
	$\exists! x^\ast \in C$ tel que $\norm{x-x^*}=d(x,C)=\inf_{y\in C}\norm{x-y}$. (ici $F(y)=\norm{x-y}+δ_C(y)$).
\end{theorem}
\begin{remark}
	$F$ est s.c.i. et coercive. ($\lim_{\norm{y}\to+∞}\norm{x-y}=+∞)$ mais $X$ n'est pas local compact.
\end{remark}
\begin{proof}
	Soit $(y_n)$ une suite dans $C$ telle que $\norm{x-y_n}\to α=d(x,C)$. Alors on montre que $(y_n)$ est une suite de Cauchy en utilisant:
	$\norm{a-b}^2+\norm{a+b}^2=2\norm{a}^2+2\norm{b}^2$
	$a=\frac{x-y_n}2$, $b=\frac{x-y_m}2$.
	donc $\frac{\norm{y_n-y_m}^2}4+\norm{x-\frac{y_n+y_m}2}^2 = \frac{\norm{x-y_n}^2}2+\frac{\norm{x-y_m}^2}2\to α^2$ ($C$ convexe $\frac{y_n+y_m}2\in C$ et $\norm{x-\frac{y_n+y_m}2}≥α$)
\end{proof}

$x_1^*$, $x_2^*$ solutions $\Rightarrow$ $x_1^* + x_2^*/2$ solution.
$0≤\norm{x-\frac{x_1^*+ x_2^*}2}≤\frac 12 \norm{x-x_1^*}+\frac 12 \norm{x-x_1^*}< \frac 12 α+\frac 12 α$

$x^*$ est solution $\Leftrightarrow$ $\Re((x^*-x|x^*-y))≤0\$ \forall y\in C$.
$X$ espace de Hilbert sur $\R$, $a(u,v)$ forme bilinéaire symétrique: $(a(v, u)=a(u, v))$.
Telle que
\begin{itemize}
	\item $\abs{a(u,v)}≤C\norm{u}\norm{v}$ (continuité) $\forall(a,v)\in X\times X$
	\item $\exists k>0$ $a(u,u)≥k\norm{u}^2$ $\forall u\in X$
	\item $f$ une forme linéaire continue sur $X$ ($f\in X^*$) (notation $\expval{f,u}$ au bien de $f(v)$).
\end{itemize}
\begin{theorem}[Lax-Milgram]
	$\exists!u\in X$ tel que $a(u,v)=\expval{f,v}$ $\forall v\in X$. De plus, si on pose $F(u)=\frac 12 a(v,u)-\expval{f,v}$, on a: $F(u)≤F(v)$ $\forall v\in X$ (i.e. $F(u)=\min_X F)$ et $u$ est l'unique minimiser de $F$.
\end{theorem}
\begin{remark}
	$F$ est continue d'après i) (exo) $\lim_{\norm{u}\to ∞}F(u)=+∞$ d'après (ii) (exo) $(F(u)≥k\norm{u}^2 - \expval{f,u}≥k\norm{u}^2_X-\norm{f}_{X^*}\norm{u}_X)$ $F$ est convexe.
\end{remark}
\begin{corollary}[Stampacchia]
	Soit $C$ un convexe fermé de $X$ et $E(v)=\frac 12 a(v,v)-\expval{f,v}$ (qui est convexe, continue, convexe sur $X$)
	($F(v)=E(v)+δ_C(v)$).
	Alors $\exists! u\in C$ tel que $E(u)=\inf_{v\in C} E(v) u$ est caractérisée par l'inéquation:
	$a(u,v-u)≥\expval{f,v-u} \forall v\in C$. 
\end{corollary}
\begin{remark}
	On prenant $C=X$, on retrouve Lux-Milgran car $a(u,w)≥\expval{f,w}$ $\forall w\in X (w=v-u)$ $\Rightarrow$ $a(u,w)=\expval{f,w}$.
\end{remark}
% section cas_ou_x_est_un_hilbert (end)